\documentclass{article}[12pt]
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{steinmetz}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{angles, quotes}
\usepackage{multicol}
\usepackage{steinmetz}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{float}

\usepackage{sectsty}

%%% --- HIPERLINKS --- %%%

\usepackage[colorlinks=true,plainpages=true,citecolor=black,linkcolor=black, urlcolor=blue]{hyperref}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage[a4paper,
 top=3cm, 
 bottom=2cm, 
 left=3cm, 
 right=2cm]{geometry} 
 
\usepackage{titlesec}
\usepackage{helvet}

\usepackage{listings}
\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}


\lstset{language=Matlab,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    frame=single,
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
}

%%% --- CABEÇALHO E RODAPÉ --- %%%

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[L]{\footnotesize Lista de exercícios 6}
\fancyhead[R]{\footnotesize IT744A}   
\fancyfoot[R]{\footnotesize Unicamp} 
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyfoot[L]{\footnotesize Mathias Scroccaro Costa - RA 210322} 
\renewcommand{\footrulewidth}{0.7pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.7pt}
 

%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 
\titlespacing{\section}{0pt}{36pt}{24pt}
\setlength{\parindent}{4em}

\pdfinfo{
   /Author (Mathias Scroccaro Costa)
}


\title{IT505A - Lista de exercícios 6}

\def \proporcaoFigura {0.8}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

\LARGE

\vspace{3cm}
Lista de exercícios 6
\Large

\vspace{5cm}
 
\textbf{MATHIAS SCROCCARO COSTA - RA 210322}

\vspace{7cm}

\today

\vspace{5cm}

\large
Faculdade de Engenharia Elétrica e Computação – FEEC\\
Departamento de Semicondutores, Instrumentos e Fotônica – DSIF\\
UNICAMP, Campinas
\vspace*{\fill}
\end{center}
\end{titlepage}

\newpage

\normalsize

\sectionfont{\fontsize{12}{15}\selectfont}

\titleformat{\section}
{\normalfont\LARGE\bfseries}{\thesection}{1em}{}

\renewcommand{\thesection}{Questao \arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\alph{subsection})}


\section{}

\subsection{Determine a mínima tensão Vw (módulo e fase) para que seja possível ao sistema eólico exportar 200 MW. Por simplicidade, considere que VPAC é igual a Vg e desconsidere as resistências do circuito. Simule (no simulador de sua preferência) o circuito, verifique os resultados e comente.}

\begin{align*}
X_L ~=~ 2 \pi f H ~=~ 7,5398~\Omega
\end{align*}

\begin{align*}
P ~=~ \dfrac{V_W V_{PAC}}{X_L} \sin{(\theta_{PAC}-\theta_W)}
\end{align*}

Para que $V_W$ seja mínimo, $\sin{(\theta_{PAC}-\theta_W)} = 1$, ou seja, o ângulo entre $V_{PAC}$ e $V_W$ é 90 graus.

\begin{align*}
200M ~=~ \dfrac{V_W 100k}{7,5398} ~\longrightarrow~ V_W~=~ 15,079~kV\\
V_{W_P} ~=~ 21,325~kV
\end{align*}

\subsection{Adicione uma distorção de tensão de 1\% na 11a harmônica na tensão do sistema (Vg). Calcule a distorção harmônica que resulta na tensão no PAC. Simule e comente o comportamento do circuito nessa condição.}

\begin{align*}
Z_f ~=~ 2 \pi f L_f + 0,1 ~=~ 0,1 + 7,539j\\
Z_g ~=~ 2 \pi f L_g + 0,1 ~=~ 0,1 + 0,376j
\end{align*}

\begin{align*}
V_{g11} ~=~ 0,01 \cdot 100~kV ~=~ 1~kV\\
V_{PAC} ~=~ RMS \left( V_{g11}\dfrac{Z_f}{Z_f + Z_g} \right) ~=~ 952,16~V\\
DHT ~=~ \sqrt{\dfrac{V_{11}^2}{V_1^2}} ~=~ 0,0095216
\end{align*}

Na Figura \ref{fig.sim.circuit.b} é mostrado o esquemático elaborado para simulação do circuito e na Figura \ref{fig.sim.results.b} são mostrados os resultados. As formas de onda em $V_{PAC}$, $V_{W}$ e $V_{g}$ são mostradas de cima para baixo, respectivamente. No canto inferior direito é exibido o valor de DHT de cada curva. O valor obtido com a simulação, $9,95\times10^{-3}$, converge com o calculado.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/1-b-circuit.jpg}
\caption{Circuito utilizado para simulação.}
\label{fig.sim.circuit.b}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/1-b-results.jpg}
\caption{Formas de onda em $V_{PAC}$, $V_{W}$ e $V_{g}$, de cima para baixo, respectivamente.}
\label{fig.sim.results.b}
\end{figure}

\subsection{O proprietário do parque eólico foi instado (pelo operador da rede) a instalar um filtro para eliminar a distorção da tensão no PAC (mesmo que não seja culpa dele). Dimensione um filtro LC, sintonizando precisamente na harmônica, usando um indutor de 2 mH com uma resistência de amortecimento de 1 $\Omega$. Insira na simulação, verifique e comente a eficácia na filtragem da tensão do PAC. Verifique o valor da DHT da tensão no PAC após o transitório de energização do filtro.}

\begin{align*}
X(s) ~=~ sL + \dfrac{1}{sC} + R ~=~ \dfrac{s^2CL + 1}{sC} + R\\
\end{align*}

Para que $X(s)\rightarrow R$, $(s^2CL+1) = 0$, assim:

\begin{align*}
C ~=~ \dfrac{1}{(j\omega)^2 L} ~=~ 29~\mu F
\end{align*}

Na Figura \ref{fig.sim.circuit.c} é mostrado o esquemático elaborado para simulação do circuito e na Figura \ref{fig.sim.results.c} são mostrados os resultados. As formas de onda em $V_{PAC}$, $V_{W}$ e $V_{g}$, são mostradas de cima para baixo, respectivamente. No canto inferior direito é exibido o valor de DHT de cada curva. 

O valor obtido de DHT($V_{PAC}$) com a simulação foi de $2,83\times10^{-3}$, mostrando uma atenuação da distorção harmônica total após a implementação do filtro, conforme o esperado.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/1-c-circuit.jpg}
\caption{Circuito utilizado para simulação.}
\label{fig.sim.circuit.c}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/1-c-results.jpg}
\caption{Formas de onda em $V_{PAC}$, $V_{W}$ e $V_{g}$, de cima para baixo, respectivamente.}
\label{fig.sim.results.c}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{Com o filtro instalado, analise e comente a corrente injetada pelo parque eólico e a corrente que circula pela fonte Vg. Determine as respectivas DHTs. Comente.}

Na Figura \ref{fig.sim.results.d} são mostradas as formas de onda da corrente injetada pelo parque eólico, em azul, e 
absorvidas pelo sistema, em vermelho. Os DHTs são de 0,12 \% e 1,9 \%, respectivamente. Há uma nítida distorção na corrente do sistema, comparada a corrente injetada pelo parque eólico. Esta diferença evidencia a importância do filtro na rede.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/1-d-results.jpg}
\caption{Em azul, corrente injetada pelo parque eólico; Em vermelho, corrente que circula à rede.}
\label{fig.sim.results.d}
\end{figure}

\subsection{Comente, do ponto de vista de melhoria da qualidade da energia, a exigência imposta ao parque eólico em relação à filtragem.}

A exigência do filtro passivo é compreensível, uma vez que a distorção harmônica presente na tensão do sistema pode induzir correntes harmônicas no ponto de conexão do parque eólico. Essas correntes harmônicas, ao fluirem nas impedâncias da linha de transmissão, geram distorções harmônicas em $V_{PAC}$, que prejudicam a qualidade de energia entregue ao sistema.

\subsection{Estime a potência reativa do filtro na fundamental (suponha Vpac=Vg). Calcule a potência aparente no em Vg após a conexão do filtro.}

\begin{align*}
i(j\omega) ~=~ \dfrac{v(j\omega)}{x(j\omega)} ~=~ \dfrac{141,4 k \cos(j\omega)}{\dfrac{(j\omega)^2CL + 1}{(j\omega)C}+1} ~=~ 1562,7 \cos (j\omega + 89,36^\circ)\\
I ~=~ 1,104~kA\\
\widehat{v} ~=~ v_{\int} - \bar{v_{\int}} ~=~ 141,4 k \sin(\omega)\\
W_R ~=~ \dfrac{1}{T} \int_{0}^{T} \widehat{v}~i~dt ~=~ 110,45~MJ \\
\widehat{V} ~=~ V ~=~ 100~kV\\
i_r ~=~ \dfrac{W_r}{\widehat{V}^2}\widehat{v} ~=~ 1,561 k \sin(\omega) ~ \therefore ~ I_r ~=~ 1,104~kA 
\end{align*}

\begin{align*}
Q ~=~ V \cdot I_{r} ~=~ 100k \cdot 1,104k ~=~ 110,4~Mvar\\
\end{align*}

\subsection{Verifique e comente essas potências na simulação do circuito.}

\subsection{Dado que a rede já apresenta uma distorção na tensão, caso o sistema eólico tenha que injetar uma corrente senoidal, como deve ser alterada a tensão produzida pelo conversor do gerador eólico?}

\subsection{Retire o filtro e simule o circuito com a tensão do sistema eólico modificada para injetar corrente senoidal, mesmo com a rede distorcida.}

\subsection{Verifique as DHTs da tensão no PAC, da corrente de saída do sistema eólico e da corrente injetada na rede.}


\end{document}
